Alquran adalah kitab suci yang diturunkan oleh Allah subhanahu wa taala kepada Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam sebagai petunjuk bagi umat Islam. Pemeliharaan Alquran pertama dimulai dengan pencatatan pada lembaran-lembaran, batu, tulang, dan kain. Kemudian Alquran mulai disusun dalam satu mushaf oleh khalifah Abu Bakar dan disempurnakan oleh Ustman bin Affan. Kemudian Alquran mulai dicetak di berbagai negara hingga sampai di tangan kita sekarang ini. Alquran yang sekarang ini adalah Alquran yang masih asli sesuai yang diajarkan oleh Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam kepada para sahabatnya. Hal ini karena kitab Allah subhanahu wa taala yang mulia dan sekaligus penyempurna dari kitab-kitab Allah subhanahu wa taala yang diturunkan ke bumi ini dijaga oleh Allah subhanahu wa taala dari segala bentuk penyimpangan dan perubahan. Hal ini ditegaskan Allah subhanahu wa taala dalam firman-Nya:

"Sesungguhnya Kami-lah yang menurunkan Al Quran, dan Sesungguhnya Kami benar-benar memeliharanya." (Alquran surat Al Hijr ayat 9)

Firman Allah subhanahu wa taala pada ayat 9 surat Al Hijr di atas "Sesungguhnya Kami- lah yang menurunkan" maksud dari adz dzikra disini adalah Alquran. "Sesungguhnya Kami benar-benar memeliharanya." Dari kerusakan, penambahan dan pengurangan. Karena Alquran adalah bukti Kami kepada para makhluk hingga hari kiamat. Kami turunkan Alquran sebagai petunjuk, rahmat, penyembuh dan cahaya. Mereka menghendaki siksaan dan Allah subhanahu wa taala menghendaki kasih sayang. Padahal Alquran diturunkan dengan perantara malaikat dan jika malaikat turun maka ia akan kembali lagi ke langit dan tidak ada yang tersisa bukti kerasulan melainkan Alquran. Akan tetapi kaum tersebut tidak mau beriman. Kekufuran dan serta penentangan ini bukanlah yang pertama bagi seseorang Rasul, bahkan Rasul terdahulu, mereka mengalami pendustaan dan pengingkaran dari kaum-kaum mereka.

Dengan adanya jaminan Allah subhanahu wa taala pada ayat di atas bukan berarti umat Islam terlepas dari tanggung jawab dan kewajiban untuk memelihara kemurnian Alquran. Allah subhanahu wa taala dalam menjaga Alquran melibatkan para hambanya. Salah satu cara yang dapat dilakukan oleh kaum Islam untuk ikut ambil bagian dalam memelihara Alquran adalah dengan menghafalnya.

Bukti dari ayat tersebut sudah terealisasikan sejak zaman Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam masih hidup. Beliau telah berusaha menjaga dan memelihara kemurnian Alquran dengan menghafalnya dan memerintahkan kepada para sahabatnya untuk menghafalkannya pula. Di antara para sahabat yang mampu menghafalkan Alquran adalah Zaid bin Shiddiq, Umar bin Khattab, Usman bin Affan, Ali bin Abu Thalib.

Menjadi seorang hafizh, jelas merupakan harapan bagi setiap umat Islam di seluruh dunia. Betapa tidak, selain memiliki kemuliaan sebagai penjaga (al-hafizh) Kalamullah, ternyata penghafal Alquran juga akan mendapatkan berbagai anugerah. Mulai dari jaminan syafaat di akhirat kelak, hingga derajat sebagai abdullah, yakni mereka yang memiliki kedudukan sangat dekat disisi Allah subhanahu wa taala.

Banyak orang yang ingin menghafalkan Alquran tetapi mereka khawatir dan takut jika tidak bisa menjaga hafalannya. Bahkan tidak banyak penghafal Alquran merasa bahwa aktifitas menghafal adalah beban dan membosankan, sehingga tidak sedikit para penghafal Alquran putus harapan ditengah jalan (tidak mampu menyelesaikan hafalan 30 juz) dan tidak dapat menjaga hafalannya.

Seringkali upaya untuk menghafal Alquran berhadapan dengan beberapa kendala. Mulai dari waktu yang tersedia, kemampuan menghafal, hingga hilangnya hafalan yang sebelumnya telah diperoleh. Hal tersebut akan membuat beberapa siswa kurang bersemangat dalam menghafal Alquran dan akhirnya sulit untuk menghatamkan 30 juz.

Menghafal Alquran bukanlah tugas yang mudah, sederhana, serta bisa dilakukan oleh kebayakan orang tampa meluangkan waktu yang khusus, kesungguhan mengerahkan kemampuan dan keseriusan dalam menyelesaikanya.

Kendala yang dihadapi sangat beragam sesuai dengan problem yang mereka temui, kuat lemahnya semangat tergantung pada motivasi belajar yang berhasil mereka tanamkan pada diri mereka ketika mereka dihadapkan pada tantangan yang sulit. Motivasi belajar yang kuat, baik dari dalam diri (intrinsik) maupun dari luar (ekstrinsik) akan memberikan kekuatan pada semangat siswa untuk eksis pada konsentrasi hafalanya.

Dalam proses menghafal Alquran, perwujudan motivasi belajar siswa dapat dilihat dari aktivitas yang dapat menunjang dalam menghafal Alquran. Semakin tinggi taraf motivasi belajar akan semakin mempermudah dalam mencapai sebuah keberhasilan dalam menghafal Alquran.